\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Representação das Informações}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Representação de dados}

\begin{frame}
	\frametitle{Bit}
	\begin{itemize}
	    \item Em computação, a unidade básica de armazenamento é \alert{um bit};
	    \item Todas as operações computacionais são organizadas a partir da representação \alert{binária}.
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/computer-bit}
		\label{fig:computer-bit}
		\caption{Representação de um bit \cite{monteiro2007}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Infográfico -- bits e bytes \cite{infografico}}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/bits-bytes-01}
		\label{fig:bits-bytes-01}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Símbolos}
    \begin{itemize}
        \item Símbolos são definidos como grupos de bits;
        \item \alert{Byte}: grupo ordenado de 8 bits;
        \item Proposto pela IBM como unidade de armazenamento e transferência;
        \item Múltiplos do byte em potência de 2: KB, MB, GB, etc.
    \end{itemize}
    \begin{table}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/multiplos-byte}
		\label{tab:multiplos-byte}
		\caption{Grandezas utilizadas para abreviar valores \cite{monteiro2007}}
    \end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Infográfico -- símbolos \cite{infografico}}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../imagens/bits-bytes-02}
		\label{fig:bits-bytes-02}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Representação das informações}
    \begin{itemize}
        \item Símbolos são definidos como grupos de bits \cite{debora_uff};
        \item \alert{Caractere}: símbolo alfanumérico usado em textos:
        \begin{itemize}
            \item Códigos de 6 bits -- BCD (64 símbolos);
            \item Códigos de 7 bits -- ASCII 7 bits (128 símbolos);
            \item Códigos de 8 bits -- ASCII 8 bits, EBCDIC (256 símbolos);
            \item Códigos de 16 bits -- UNICODE (65536 símbolos).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tabela ASCII}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/tabela-ascii}
		\label{fig:tabela-ascii}
		\caption{Tabela ASCII}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Palavras}
    \begin{itemize}
        \item Palavra -- 8 bits -- unidade de armazenamento;
        \item Palavra (\emph{word}) -- unidade de transferência e processamento;
        \item Valor comum é de 32 bits (pentium IV, Athlon XP);
        \item 64 bits em processadores mais novos (Athlon64).
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/estrutura-informacoes}
		\label{fig:estrutura-informacoes}
		\caption{Estrutura de informações nas linguagens dos humanos e nos computadores \cite{monteiro2007}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Arquivos e registros}
    \begin{description}
        \item[Arquivos] conjunto de dados (ou informações) de um mesmo tipo para uma mesma aplicação \cite{debora_uff}.
        \begin{itemize}
            \item Arquivo de alunos da turma;
            \item Arquivo com o código do programa (instruções).
        \end{itemize}
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item Cada arquivo é constituído por itens individuais chamados registros:
        \begin{itemize}
            \item Arquivos de 60 alunos possui 60 registros;
            \item Um programa é um arquivo de um único registro.
        \end{itemize}
        \item Arquivos são armazenados em memória secundária
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Infográfico -- crescimento \cite{infografico}}
    \begin{figure}
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
      		\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/bits-bytes-03}
			\label{fig:bits-bytes-03}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item A quantidade de dados armazenados só cresce;
                \item Necessário representação em diferentes ordens de grandeza;
                \item Custo de armazenamento \alert{decrescente};
                \item Novas barreiras tecnológicas para armazenamento.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Bases numéricas}

\begin{frame}
    \frametitle{Bases}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Notação posicional}: a posição dos algoritmos ou dígitos determina o valor;
        \item Algoritmos componentes de um número assumem valores diferentes dependendo da posição relativa no número;
        \item O valor total é a some dos valores relativos;
        \item \alert{Base}: quantidade de algarismos disponíveis em um dado sistema de numeração.
        \begin{itemize}
            \item base 10;
            \item base 2;
            \item base 8;
            \item base 16.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conversão de bases}
    \begin{itemize}
        \item Número 2313 na base 10;
        \item Cada algarismo possui um valor correspondente dependendo da posição:
    \end{itemize}
    \[
        \begin{split}
            3 &= 3 x 10^0 \\
            10 &= 1 x 10^1 \\
            300 &= 3 x 10^2 \\
            2000 &= 2 x 10^3 \\
            2000 + 300 + 10 + 3 &= 2313 
        \end{split}
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Representação de base}
    Considere a representação de um número N:
    \[
        N = (d_{n-1}d_{n-2}d_{n-3}...d_1d_0)
    \]
    onde:
    \begin{itemize}
        \item $d$ = algarismo do número;
        \item $n-1, n-2, n-3, ..., 1, 0$ = posição de cada algarismo;
        \item $b$ = base;
        \item $n$ = número de dígitos.
    \end{itemize}
    A representação do número $N$ na base $b$ na posição $n$ é da forma:
    \[
        N = d_{n-1} \times b^{n-1} + d_{n-2} \times b^{n-2} + ...d_1 \times b^1 + d_0 \times b^0
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: representação}
    Considere a representação do número $N = 5462$:
    \[
        \begin{split}
            n &= 4 \\
             d_{n-1} = d_3 &= 5 \\
             d_2 &= 6 \\
             d_1 &= 4 \\
             d_0 &= 2
        \end{split}
    \]
    Assim:
    \[
        \begin{split}
            N &= 5 \times 10^3 + 6 \times 10^2 + 4 \times 10^1 + 2 \times 10^0 \\
             &= 5000 + 600 + 40 + 2 \\
             &= 5642_{10}
        \end{split}
    \]
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}


\bibliography{../hardware-computacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}


